\begin{problem}
Нека $\pair{A, R}$ е линейно наредено множество.
Нека всеки път, когато $\omega$ е начален сегмент на $\pair{A, R}$, е в сила
$\omega = A$ или $(\exists x \in A)(\omega = seg(x))$.
Докажете, че $\pair{A, R}$ е добре наредено множество.
\end{problem}

\textbf{Решение:}

\smallbreak
\quad
Нека вземем $y$ да е произволно непразно подмножество на $A$.
Ще докажем, че $y$ има най-малък елемент относно $R$.
За целта си дефинираме следното множество:
\[
z = \{ a\ |\ a \in \pow(A) \land \exists x\ [ x \in y \land  a = seg(x)] \}
\]
\quad
Да забележим, че $z$ не е празно, тъй като за произволен елемент $x$ на $y$ е изпълнено, че $seg(x) \in z$.
Освен това $\intersection z$ е начален сегмент на $A$, тъй като сечението на начални сегменти е начален сегмент.

\quad
Щом $\intersection z$ е начален сегмент на $A$, то от условието на задачата имаме две възможности:
\begin{enumerate}[label={\arabic* сл.}]
\item
$\intersection z = A$.
Този случай е невъзможен, тъй като $\forall x \in A\ [A \neq seg(x)]$.
\item
$\intersection z = seg(x)$ за някакво $x \in A$.
Твърдим, че в този случай $x \in y$.
За да докажем това ще използваме следното помощно наблюдение:

\quad
\textbf{Наблюдение 1:}
\[
\forall a, b \in A\ [ seg(a) \subseteq seg(b) \lor seg(b) \subseteq seg(a)]
\]
\begin{tcolorbox}[mybox={Доказателство:}]
\quad
Нека $a$ и $b$ са произволни елементи на $A$.
Тогава:
\[
\forall c \in seg(a) \ [cRa]
\]
\[
\forall c \in seg(b) \ [cRb]
\]

\quad
Разглеждаме два случая:
\begin{enumerate}[label={\arabic* сл.}]
\item
$aRb$.
Тогава $\forall c \in seg(a) \ [cRa \land aRb]$, тоест $\forall c \in seg(a) \ [cRb]$, откъдето $seg(a) \subseteq seg(b)$.

\item
$bRa$.
Тогава $\forall c \in seg(b) \ [cRb \land bRa]$, тоест $\forall c \in seg(b) \ [cRa]$, откъдето $seg(b) \subseteq seg(a)$.

\end{enumerate}
\qed
\end{tcolorbox}

\quad
Сега ще докажем, че $x \in y$.
\begin{tcolorbox}[mybox={Доказателство:}]
\quad
Да допуснем противното.
Нека $x \notin y$.
Тогава $seg(x) \notin z$.
Разглеждаме два случая:
\begin{enumerate}[label={\arabic* сл.}]
\item
$\forall a \in z\ [seg(x) \subsetneq a]$.
Тогава $\forall a \in z\ [x \in a]$, тоест $x \in \intersection z = seg(x)$. Противоречие.
\item
$\exists a \in z\ [a \subsetneq seg(x) ]$.
Тогава $a \subsetneq seg(x) = \intersection z \subseteq a$. Противоречие.
\end{enumerate}

\quad
От \textbf{Наблюдение 1} тези 2 случая са изчерпателни.
Така допускането не се оказва грешно, откъдето $x \in y$.

\qed
\end{tcolorbox}

\quad
Накрая остава да съобразим, че щом $z = seg(x) \land x \in y$, то $x$ е най-малкият елемент на $y$.

\begin{tcolorbox}[mybox={Доказателство:}]
\quad
Да допуснем противното.
Нека $x' \in y$ е такова, че $x' \neq x \land x'Rx$.
Тогава $x' \in seg(x) = \intersection z \subseteq seg(x')$.
Противоречие с $x' \notin seg(x')$.

\qed
\end{tcolorbox}
\end{enumerate}

\quad
Показахме, че произволно подмножество на $A$ има най-малък елемент относно $R$,
следователно $\pair{A, R}$ е добре наредено множество.

\qed

