\begin{problem}
Нека $\mathcal{A} = \pair{A, \leq}$ е линейно наредено множество.
\begin{enumerate}
\item
\textbf{(ZF)} Да се докаже, че ако $A$ е добре наредено множество, то
няма функция $f: \omega \to A$, такава че за всяко естествено число $n$ да
е в сила $f (n + 1) < f (n)$.

\textbf{Решение:}

\smallbreak
\quad
Нека допуснем противното и
нека фиксираме една фунцкия $f: \omega \to A$ такава, че $\forall n \in \omega\ [f(n+1) < f(n)]$.
Нека също така $a$ е най-малкият елемент на $\operatorname{Rng}(f)$
(тъй като $\operatorname{Rng}(f) \subseteq A$, то от добрата нареденост на $\mathcal{A}$, ще следва, че такъв елемент същесвува).
и нека $b \in \omega$ е такова, че $f(b) = a$.
Тогава $f(b+1) \in \operatorname{Rng}(f)$ и $f(b+1) < f(b) = a$.
Противоречие с избора на $a$.

\qed

\item
\textbf{(ZF)+(DC)}
Да се докаже, че ако няма функция $f: \omega \to A$
удовлетворяваща условието $(\forall n \in \omega)(f(n+1) < f(n))$, то $\mathcal{A}$ е добре наредено множество.

\textbf{Забележка. (DC)} е така наречената \textit{аксиома за зависимия избор},
която следва от аксиомата за избора в \textbf{(ZF)}:
\begin{quote}
\textit{
Всеки път, когато $B$ е непразно множество и $R$ е бинарна
релация със свойството $(\forall x \in B)(\exists y \in B)(xRy)$,
за произволно $b_0 \in B$ има такава функция $g: \omega \to B$, че $g(0) = b_0$ и
$(\forall n \in \omega)(g(n)Rg(n + 1))$.
}
\end{quote}

\textbf{Решение:}

\smallbreak
\quad
Нека няма функция $f: \omega \to A$ удовлетворяваща условието $(\forall n \in \omega)(f(n+1) < f(n))$.
Да допуснем, че $\mathcal{A}$ не е добре наредено множество.
Тогава съществува непразно подмножество на $A$,
което няма най-малък елемент.
Нека $B \subseteq A$ е едно такова множество.
Тогава:
\[
(\forall x \in B)(\exists y \in B)(x > y)
\]

\quad
От аксиомата за зависимия избор, последното влече, че
за произволно $b_0 \in B$ има такава функция $g: \omega \to B$, че $g(0) = b_0$ и
$(\forall n \in \omega)(g(n) > g(n + 1))$.
Разширявайки кодомейна на $g$ до $A$, получаваме функция $g': \omega \to A$,
за която $(\forall n \in \omega)(g'(n+1) < g'(n))$.
Противоречие.

\quad
Така допускането ни се оказа грешно, откъдето $\mathcal{A}$ е добре наредено множество.

\qed

\end{enumerate}
\end{problem}
